%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}

\usepackage{unicode-math}

\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

TODO : Mettre le résultat attendu (pour pouvoir continuer sans l'approbation du professeur)
TODO : Dernière question : Commencer avec une version sans boucle, et laisser les élèves se lasser et utiliser d'eux-même la boucle.
\begin{verbatim}
goto(-2, f(-2))
goto(-1, f(-1))
goto(0, f(0))
goto(1, f(1))
goto(2, f(2))
goto(3, f(3))
\end{verbatim}

\begin{center}
  Algorithmique

  {\large
    \textsc{Algorithmique et Fonctions}
  }

  ------------------
\end{center}

\noindent Le but de l'activité est de manipuler des fonctions avec Python : calculer des tableaux de valeurs, tracer des courbes, etc.

Dans toute l'activité, on considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f:x\mapsto \frac{x³}{3} - x² - 2x + 1$.

\section{Calcul d'images de fonctions}
\label{s:images}

\begin{enumerate}
    \item\label{q:image1} Écrire un programme en Python qui affiche les images des nombres 1, 2, 3 par la fonction $f$.
\end{enumerate}

Recopier l'expression de la fonction est fastidieux. Nous allons définir une
\emph{fonction} en Python pour simplifier ce calcul.

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{1}
    \item Recopier le programme suivant, et l'exécuter. Vérifier que l'on retrouve bien les résultats de la question \ref{q:image1}.
    \item Modifier le programme pour qu'il affiche l'image des nombres de 1 à 10 par la fonction $f$.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
def f(x):
    return x**3/3-x**2-2*x+1

print f(1)
print f(2)
print f(3)
\end{lstlisting}

\section{Boucles}
\label{s:boucles}

Dans la partie précédente, pour calculer les images des nombres de 1 à 10, il a fallu répéter dix fois la même ligne. Il doit être possible d'automatiser cela.

\begin{enumerate}
    \item Ouvrir un nouveau fichier pour répondre à cette partie ; ne pas effacer le programme de la section précédente !
    \item Recopier le programme suivant. Que fait-il ?
    \item Modifier le programme pour qu'il affiche les nombres de -10 à 20, de deux en deux.
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
x = 0
while x <= 10:
    print x
    x = x + 1
\end{lstlisting}

\section{Tableau de valeurs}

\begin{enumerate}
    \item En utilisant les résultats des sections \ref{s:images} et \ref{s:boucles}, écrire un programme qui affiche un tableau de valeurs pour la fonction $f$, pour des valeurs de $x$ allant de -2 à 5, avec un pas de $\frac{1}{2}$.
\end{enumerate}

\section{Courbe représentative}

\begin{enumerate}
    \item En modifiant le programme de la section précédente, écrire un programme qui trace la courbe représentative de la fonction $f$, pour $x$ allant de -2 à 5.
\end{enumerate}

\begin{itemize}
    \item Pour pouvoir dessiner, écrire \texttt{from turtle import *} en début de programme.
    \item Pour tracer un ligne de la position courante jusqu'au point de coordonnées $x$, $y$, utiliser \texttt{goto(x, y)}.
    \item Pour recadrer la fenêtre de \texttt{xmin} à \texttt{xmax} en abscisse, et \texttt{ymin} à \texttt{ymax} en ordonnée, utiliser \texttt{setworldcoordinates(xmin, ymin, xmax, ymax)}.
\end{itemize}

\section{Pour aller plus loin}

\begin{enumerate}
    \item Tracer la représentation graphique de la fonction $g$ définie sur $\mathbb{R}$ par l'expression suivante, pour des abscisses allant de -4 à 4.
        \[g\left( x \right)=\left\{\begin{array}{lcl}
                -\frac{2}{x} & \text{si} & x \leq -1 \\
                3-x^2 & \text{si} & -1 < x \leq \frac{1}{2} \\
                3,25-x & \text{si} & \frac{1}{2} < x

            \end{array}\right.
        \]
\end{enumerate}

\end{document}
